[Meilanfang_banshenxiang.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Meilanfang_banshenxiang.JPG "fig:Meilanfang_banshenxiang.JPG")
[梅兰芳一生在](../Page/梅兰芳.md "wikilink")[北京居住时间最长](../Page/北京.md "wikilink")，[抗日战争期间在](../Page/抗日战争.md "wikilink")[上海和](../Page/上海.md "wikilink")[香港居住过](../Page/香港.md "wikilink")。

## 北京的梅兰芳故居

梅兰芳一生在北京先后住过七处地方：

### 李铁拐斜街45号

今北京前门外铁树斜街101号。梅兰芳出生在此，住到7岁，亲身经历了八国联军入侵北京的那场浩劫。

### 百顺胡同

1900年搬入，在那里的邻居是[杨小楼和徐宝芬](../Page/杨小楼.md "wikilink")（是梅兰芳的姨父即琴师徐兰沅的父亲），他的启蒙老师吴菱仙也住在附近。在那里梅兰芳开始上[私塾读书](../Page/私塾.md "wikilink")。

### 鞭子巷头条和三条

1908年梅兰芳先生的母亲病逝，全家搬到这里一所小四合房里。17岁那年他在此与王明华结婚。在这里梅兰芳还有了一个新爱好——养鸽子。19岁那年，梅家搬到鞭子巷三条一所[四合院](../Page/四合院.md "wikilink")。从他逐渐挑起了生活的重担，也开始了他的艺术人生。

### 芦草园

1916年，随着收入渐丰，梅家在此典了一所较宽敞的房子，是两所打通了的四合院。在这里，梅兰芳的艺术更趋纯熟，他还养成了一个新习惯——养花。据说[齐白石为](../Page/齐白石.md "wikilink")[荣宝斋画过的一套信笺就是以在梅家见到的](../Page/荣宝斋.md "wikilink")[牵牛花为题材的](../Page/牵牛花.md "wikilink")。

### [无量大人胡同](../Page/无量大人胡同.md "wikilink")5号

1920年梅兰芳为感激祖母的养育之恩，在这里置了一处大宅子。这里有七个院落打通，修有荷花池、长廊、假山花园等，还盖有一座西式的二层楼。在这里梅兰芳娶了福芝芳续弦，后来四个孩子都在此出生，祖母和王夫人也在此逝世。

至抗战前这里一直是梅兰芳居住的宅第，也是一个京城人文荟萃的地方，被称为“缀玉轩”。在这里，梅兰芳编排了《霸王别姬》《洛神》《西施》《春灯谜》等新剧。梅兰芳经常在这里招待国际友人，如[瑞典王储](../Page/瑞典.md "wikilink")（后来成为古斯塔夫六世）夫妇、[美国前](../Page/美国.md "wikilink")[总统威尔逊夫人](../Page/总统.md "wikilink")、[日本著名](../Page/日本.md "wikilink")[歌舞伎艺术家守田勘弥和著名画家渡边](../Page/歌舞伎.md "wikilink")、美国好莱坞影帝范朋克、[意大利女歌唱家嘉利](../Page/意大利.md "wikilink")-古契、[印度大诗人](../Page/印度.md "wikilink")[泰戈尔等](../Page/泰戈尔.md "wikilink")，都曾是他的作上宾。那时来京访问的外宾提出必看的内容，一为[故宫](../Page/故宫.md "wikilink")，二是梅剧，并会拜访梅兰芳。

抗战开始后，1932年梅家被迫迁居[上海](../Page/上海.md "wikilink")，后居[香港](../Page/香港.md "wikilink")。1941年，香港沦陷后，梅兰芳回到内地，由于没有演出，长期没有收入，1943年梅兰芳把无量大人寓所卖掉，以维持生计，随后迁居[上海](../Page/上海.md "wikilink")。[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，[周恩来总理承诺将该住处归还给梅兰芳](../Page/周恩来.md "wikilink")，但梅兰芳以为此处是早年卖出的，不愿借政府的力量要回，表示选一处小院落即可。无量大人胡同5号，即后来的[红星胡同](../Page/红星胡同.md "wikilink")11号（北京胡同1965年换了门牌）。该院落一直保存完好，于2000年在商人[陈丽华和北京市东城区人民政府合作的](../Page/陈丽华.md "wikilink")[金宝街开发项目中被全部拆毁](../Page/金宝街.md "wikilink")。\[1\]

### 护国寺街9号

是[梅兰芳在](../Page/梅兰芳.md "wikilink")1950年回北京定居后居住的地方，在这里，梅兰芳走过了人生的最后十年。梅兰芳最后一部新戏《穆桂英挂帅》就是在这里创作的。

### 西旧帘子胡同29号

梅兰芳没有在这里居住过。1954年梅家买下它用来存放多年收集的大量文物。1965年春，中国戏曲研究院在未经梅家允许的情况下拉走两卡车，后放于仓库中。文革期间，拿着仓库钥匙的王子丰对来破四旧的红卫兵谎称“都是破烂”，使这些珍贵文物躲过劫难。直到1983年梅兰芳纪念馆筹建，老人才交出钥匙。

## 上海的梅兰芳故居

位于马斯南路121号（今思南路87号），1932年梅兰芳从北京迁居上海后就住在这里，一直住到1938年，1942年从香港回来后继续在此居住，直到抗战胜利后回到北京。这里是一栋四层[西班牙式花园洋房](../Page/西班牙.md "wikilink")，被称为“梅华诗屋”。

在思南路居住期间，梅兰芳排演了《抗金兵》《生死恨》等戏，来激励国人的抗日热情。抗日战争爆发后，梅兰芳罢歌罢舞，息影舞台。太平洋战争爆发，他从此杜门谢客，深居简出，多次想尽办法拒绝日本当局及其在中國所成立政權的邀请。

## 香港的梅兰芳故居

位于干德道8号，梅兰芳为躲避日本人的邀请，1938年移居香港，并在这里梅兰芳蓄须明志。香港沦陷后，于1942年回到内地。

## 参见

  - [梅兰芳](../Page/梅兰芳.md "wikilink")
  - [梅兰芳纪念馆](../Page/梅兰芳纪念馆.md "wikilink")
  - [北京梅兰芳故居](../Page/北京梅兰芳故居.md "wikilink")

## 参考文献

  - 屠珍：《梅兰芳：无量大人胡同24号与护国寺9号》，《名人与故居》 陕西师范大学出版社 ISBN 7-5613-2836-2

[Category:梅兰芳](../Category/梅兰芳.md "wikilink")
[Category:名人故居消歧义](../Category/名人故居消歧义.md "wikilink")

1.  [档案证实梅兰芳旧宅位于北京原无量大人胡同，新华网，2008-12-26](http://www.bj.xinhuanet.com/bjpd_sdzx/2008-12/26/content_15285281.htm)